　月明かりの下、葵は源三を負ぶって、ゆっくりと歩いていた。
　宗近に止めを刺した後、源三はその場に崩れ落ちた。この娘の体には、一連の出来事があまりに重かったのだ。
　葵がしゃがみこんで背に乗るよう促すと、源三は一言も口を利かず、素直にその身を委ねた。いつもならばどれほど疲れ果てていても必ず文句を言い、腹を立ててみせるというのに。
　それが葵には、ひどく寂しかった。
　こうやって歩くのは何度目になるのだろう、と考える。
　若い娘を背負うことに、最初は照れと戸惑いがあった。けれど繰り返されるうちにそれにも慣れ、今では娘の体のあたたかさと重みを、親しいものとして感じている。
　――だがそれも、これで終わる。
　そのことをお互いが、よくわかっていた。
　無言の時が続き、眠ってしまったのかもしれないと葵が考え始めた頃、源三が手を伸ばし、葵の髪に指をそっと差し入れた。
「水浴びをさぼったな」
　そう呟いた口調が元の源三のままだったことに、葵はなんとなくほっとする。
「気づかれましたか」
「まあなあ」
　ふっと源三が息を吐く。
「まだ目立たねえが、根元のいろが変わってきてるぜ。こっちがおめえの、元の髪だな」
「親父さんが姿を消してからこっち、ばたばたしていましたんで。髪のことまで手が回りませんでした」
「俺がいなきゃ、気づくやつもいねえだろうしな。髪を黒く染めたがるやつぁいるが、まさかこんな色にしたがるやつがいるたぁ、誰も思わねえよ。どうやったんだ？」
「酢を使いました。髪を濡らして、それから酢を塗る。俺の髪は、もともと色が薄いんですよ。そのせいかこんな色になっちまって。ここまでやるつもりは、なかったんですがね」
「酢か。ありゃあにおいがきついからな。湯屋でやるわけにゃいかねえ。だから川で水浴びをしてたってわけだ。……木更先生か？　あのひとに近づくために」
　葵は頷く。
「元々、なりを変えなきゃいけねえとは言われていたんです。二本差しに見えちゃいけませんから。木更先生の目は青い。異人の血が入っているという噂もありました。だから俺も異人の子だと、そういうことにしたほうが心を許してもらえるんじゃねえかと、そう言われまして……」
　葵が笑う。
「要らねえことをしました。大体あのひと相手に嘘をつくってのが、無理があらあ。とはいえ、一旦始めちまった嘘をやめるわけにもいかねえ。苦労しましたぜ」
　ふん、と源三が鼻を鳴らした。
「大体おめえは、何のために下っ引きなんざやってたんだ？　木更先生が狙いだったてぇのに、俺が連れて行くまで会ったこともなかったんだろ？」
「上からの指示が変わったんですよ」
　葵が答える。
「源三親分と会ったと話したら、そのまま下っ引きになって源三親分の身の上を探れと言われまして。木更先生は他の者が引き受けると」
「それが神屋様かい」
「まあ、そうでしょうね。実際にそう聞かされたわけじゃありませんが、間違いはねえかと」
「なるほどなあ」
　葵の髪から、源三の指が抜かれた。
「そうこうするうちに源三が消えて、俺が出てきたってわけだ。苦労をかけたな」
　そう言った声が、葵にはやけに細く、頼りなげに聞こえた。それを誤魔化すために、葵はわざとあかるい声を出した。
「親父さんは、いつから俺の嘘に気づいていました？」
　はっ、と源三が短く笑う。
「そんなもん、気づいちゃいねえよ。長崎から来たわけじゃねえとは思っていたぜ。おめえの言葉にゃ、あっちの訛りがねえからな。出島の生まれってのも、ありえねえ。異人相手の女郎がいるのは、丸山だ。出島じゃねえ。大体おめえは、遊郭の話になると、決まって唇を舐めるんだよ。要はありゃあ、あやふやな嘘をどう誤魔化すか、そういう時に出る癖なんだろうが」
「そ、そこまでわかってたんなら、最初から気づいてたようなもんじゃねえですか」
　へどもどしながら葵が顔を赤くした。
「だがよ」
　と源三は呟いた。
「そんななぁ、どうでもよかった。てめえの生まれが気に入らねえやつぁ、珍しくねえからな。こんな親ならいらなかった、こんな風に生まれたくはなかったと、そう思っているやつぁ、どうしたって素直に身の上を語れねえもんよ。だからおりゃあ、おめえが嘘つきだとは思わなかった」
　これはこの娘自身のことなのだ、と葵は悟る。
　名前すら明かさず、他人のふりをして、それほどまでに『源三』はおのれの生まれが厭わしかったのだろう。宗近の娘であることが、呪わしかったのだろう。
　そして葵も、だからといってこの娘が、嘘つきであるとは思わない。
「毎日まいにち、おんなじ壁を見てよ。口を利く相手もろくにいねえ。女中も下男も、俺とは目も合わせねえし、すぐに入れ替わる。母上は……気の毒に。少しおかしくなっちまってたな。泣いてばかりいた。こんなところにいたくねえ、家に帰りてえ、とそればかりで。俺のことをかわいがってくれちゃいたがよ。遡ればみぃんな、俺のせいなのさ。俺が生まれちまったから、あの人は閉じ込められることになっちまったんだ」
　娘の声が揺れる。
「夜鷹殺しは、最初から夜鷹を選んで斬っていたわけじゃねえ。そうしてまた、最初から斬って済ますだけだったわけでもねえのさ。女を斬って回る輩がいると噂になった時、ある武家の息子が夜中に屋敷を抜け出した。それに気づいた中間が、提灯を持ってその後を追った。別に怪しんでそうしたわけじゃねえ。もしものことがあっちゃいけねえと、そう思っただけだったのさ。だがそいつが見たのは、女を犯しながら斬りつけるその息子の姿だった。そいつが腰を抜かしそうになったのは、屋敷の息子が辻斬りだったからだけじゃねえ。犯されているのが、知っている女だったのよ。幼馴染だった。大岩屋とおあきみてえなもんだな」
　十八年前の源三は、大声を上げて飛び出し、必死になって女を逃した。斬られて死ぬ覚悟を決めた源三だったが、宗近は意外にも源三を許した。
「事情を知る者がいるのも、悪くない」
　そう言った宗近は、その後たびたび源三を呼び出して、女を斬る夜の供をさせた。
　逃げた女が源三の弱みであることに、宗近は気づいていた。宗近は女の身元を突き止め、いつでも殺せると言って、源三を脅したのだ。女を生かすために源三は、宗近の凶行に付き合い続けた。
　やがて、女が身籠っていることが明らかとなった。宗近の子だった。
「それさえなきゃ母上は、元の裏店で暮らせたんだろうが」
　宗近は母子に屋敷を用意して、生活を保証した。源三は屋敷の使用人として、母子の元に通うことが許された。
　引き換えに源三は、下っ引きとなって町方の御用をつとめながら、調べがどの程度進んでいるかを宗近に知らせる役目を負わされた。
　宗近の凶行に開津藩の重鎮が気づいた時、源三が呼び出され、これまでのことを洗いざらい打ち明けることとなった。
　世子が交代し、宗近は国元に幽閉された。宗近の子とその母はこれまで通り、ひっそりと生きることが許された。ただし宗近の子は、誰にも存在を知られぬよう、外に出ることが禁じられた。
　源三は引き続き使用人という名目で、母子の傍に残った。
「源三が来る日は、楽しかったなぁ。遊び相手になってくれるのは、源三だけだった。おりゃあ、源三が関わった調べの話を聞いちゃ、ああでもねえこうでもねえと、頭の中でこねくり回すのが何よりも好きでな」
　外を知らぬ娘が哀れで、せめてもの慰めと思いながら話を続けるうちに、源三は娘の尋常ならざる才に気がついた。
　英明なる世子。
　かつての主人、岩城宗近が周りからそう評されていたことを、源三は知っていた。わずかに見聞きした話を元に多くを見通す、恐ろしいほどの才覚ある人物だと。
　その血は確かに、娘に継がれていた。
　源三の話を通して娘は、驚くほど速く深く外を知り、父親と同じように、多くを見通した。
「櫛を盗んだのは使用人ではないの。商談に訪れたという下駄屋の女房を調べてみよ」
「その浪人は殺されたのではなかろう。おそらくは自害。殺されたと思わせるのが狙いだったのだろうが。罪を着せたかった相手は……」
　年端も行かぬ娘が、あどけなく笑う幼子が、老練の岡っ引きのような冴えを見せた。
　やがて源三は、はっきりと意図を持って娘に話をするようになっていく。
「十五の時に、母上が病で亡くなられた。その頃から源三は、俺をいつか逃してやりてえと、そう思うようになっちまったんだ」
　娘の命は、細い糸で繋がれているようなものだった。藩の執政が入れ替われば、消されることになってもおかしくない。
　生き延びたとしても、生涯を閉じ込められて暮らすことに、何の救いがあろう。
　逃してやるため、外で暮らせるようにするための話だと、周囲に気づかれてしまえば元も子もない。これまでと同じように、娘にせがまれたから慰めのために話をしているのだと、そう思われねばならない。自然、町方の調べについての話が多くなった。
　源三はおのれの住まいとは別に、屋敷からほど近くに家を借りた。女物の着物なども用意して、娘を逃がすための準備を整えていったのだ。
　そうして、娘を逃がす目星がなんとかついたと思えたところで、宗近が江戸に現れた。
　和姫の出産を阻むために江戸にやって来た宗近は、ついでにかつての悪行の証を片付けておいたほうがよいのではないかと、そう思いついてしまう。
「木更先生のとこでおめえが言った通りよ。やつはまず、俺を斬ろうとした。そこに源三が駆けつけたのさ」
　娘を危ういところで助け出した源三は、その手を引いて夜の町を走り、あらかじめ用意していた隠れ家で娘を着替えさせた。
　そして娘の着ていた着物を被り、外に飛び出したのだ。
　源三が帰るまで動くなと言われていた娘はそのまま朝まで過ごし、恐る恐る外に出て、血染めの着物が川に上ったと、噂する声を聞いた。
　何が起きたのか悟った娘は、あてもなく町中をさまよい歩いた。疲れ果て、もう一歩も動けないと思い始めたところで、娘は目についた稲荷の境内にもぐりこみ、そこで初めて泣いた。泣いて泣いて、泣きながら眠りについた。
「目が覚めてから先は、おめえも知っての通り。おりゃあどういうわけか、てめえが源三だと思いこんじまった。……なあ」
　源三の声が、柔らかく葵の耳をくすぐる。
「知らねえ道だな、葵。このあたりは、初めて通るぜ」
　葵が目指していたのは、二人がこれまで暮らしていた裏店ではなかった。
「上からの指示が変わったとか言ったな。俺を連れてきゃ、おめえの仕事は終わるのかい？」
「……ええ。そのはずです」
「国元に戻るのか？」
「おそらくは」
「そうか」
　何気ない口調で、源三は尋ねた。
「俺はこの先、どうなる？」
　あまりにも平静なその様子が、かえって源三の深い不安を浮き彫りにしていた。
「そうなったらおりゃあ、閉じ込められちまうことになるんじゃねえか」
「そうなりゃもうお終いよ。この先死ぬまで外に出れねえかもしれねえ」
　かつて源三自身がそう語ったのだ。
　多くを見通し、先を読むこの娘は、にもかかわらずおのれの明日に、光を見出すことが出来ない。閉じ込められて育った自分は、閉じ込められて生きるしかないと、そう信じている。
「申し訳ありませぬ……それがしには知らされておらず……」
　答えに詰まる葵の背を、源三の手がぽんと叩く。
「わりい。おめえが知るはずもねえわな」
　ふふっと、源三が笑った。
「おめえにゃ世話になったぜ。ありがとな」
「そんな……」
　――俺は、なんと答えた？　閉じ込められることになると、この娘が恐れたあの夜に。
「そんときゃあ、俺がなんとかしますよ」
　囚われるようなことがないようにすると。
　いざという時は一緒に逃げようと。
　軽い気持ちで、そんなふうに言ったのではなかったか？
　そうしてこの娘は、それを聞いてほっとしたような顔をしたのではなかったか？
　前方に、武家屋敷が見えてきた。
　ふう、と源三がため息をつく。
「そろそろだな。もう歩かねえと」
　葵は黙って、娘を下ろす。
「なんて顔しやがる」
　源三が呆れたような声を出した。
「早道衆だったか？　隠密ってなぁ、おめえにゃつくづく向かねえなあ。できねえって言ってるんじゃねえぜ？　おめえはなかなか筋のいい下っ引きだった。やろうと思えば、誰よりもうまく立ち回ることもできるだろうよ。けどな」
　娘の手が伸び、葵の頬に触れる。
「小娘相手の約束を守れねえと、そんなことを気にかけるようじゃ、身がもたねえぜ」
　ひんやりとした娘の手がそっと頬を撫で、すぐに離れた。
「気の毒にな」
　――この娘はたったひとり、俺を信じ、頼っていたのだ。
　心を許した男に欺かれたことを知ってなお、娘は恨み言を言わない。気の毒に、などと憐れんで見せる始末だ。
　怒りをぶつけても泣きわめいてもよいのに、娘は決してそうはしない。
　そのことが、娘がいかに深い諦めを抱えて生きているかを物語っているように、葵には思えた。
　宗近の死により、藩政は大きく動くこととなる。筆頭家老の飯田主水をはじめとして、宗近派の人間は、失脚することになるだろう。討たれる者も、少なくはないはずだ。
　若年寄の中田清玄が、家老に任命されるのは確実だ。物頭の青井政重が、その補佐を務めるだろう。
　中田と青井は、穏健な考え方をする。藩主宗悦も、それは変わらない。彼らが宗近の娘を、殺すとは思えない。
　これまでと同じように、ひっそりと生きることを強いられるだけだ。おそらくは岩城家と懇意の尼寺に、預けられることになるだろう。
　この娘は再び、どこかに閉じ込められることになる。
　葵はそのために、ここまで娘を背負って歩いたのだ。
　――裏店に戻り、これまで通りに暮らす。
　そんなことを、考えもした。須田同心の元に行き、源三が戻ったと告げる。須田はもう一度、手札をくれるだろう。
　町方の御用をこなしながら、源三はまた茶屋で働けばよい。吉蔵は間違いなく、大喜びする。
　葵は人足仕事を続けてもよいし、棒手振りなどして暮らすのも悪くない。いずれにせよ、二人分の稼ぎがあれば、暮らしはなんとか成り立つはずだ。
　だが、それは許されない。
「新川殿は」
　葵は振り絞るように声を出した。
「なぜ、どのようにして、裏切ることに……」
　宗近の手先に成り果て、源三を殺そうとした新川を、どこかで羨む気持ちが、葵にはある。
　幼い頃から叩き込まれた藩主への忠誠を、葵にはどうしても捨て去ることが出来ない。
「妙なことを考えるんじゃねえぜ」
　見透かすように、源三が言う。
「おりゃあ、清々してるんだ。どうしてもやりたかったことが、ちゃんと片付いたからよ。おめえのおかげだ」
　ありがとな、と源三は呟き、屋敷の方を見た。この娘は既に、区切りをつけたのだ。ならば葵も、倣わねばなるまい。
　葵は娘の前に、片膝をついた。
「岩城宗近様のご息女、夏海様とお見受けいたします」
「いかにも」
「それがしは」
　名乗りをあげかけたところで、夏海が片手を上げて遮った。
「よい」
　源三のそれとは、まるで違う声音だった。
「名乗らずともよい。そなたは葵。それで十分ではないか」
「はっ」
　葵は頭を下げた。
「藩命にございます。開津藩上屋敷まで、ご同道をお許しください」
　夏海から葵の知る面妖な小娘の面影が消え失せ、ろうたけた貴人が顕れた。
「許す」
　鷹揚に頷く娘はあまりにもうつくしく、そうしてひどく、遠かった。
